\chapter{Instalación y configuración del servidor remoto}
\label{cap:AnexoA}

\section{Instalar el SO Raspbian en la Raspberry}

\subsection{Descargar la imagen del sistema operativo}

Para realizar la instalación del sistema operativo seleccionado es necesario descargar la imagen del mismo. En la página oficial de Raspberry Pi se puede encontrar bajo el nombre de Raspbian. 
\url{http://www.raspberrypi.org/downloads/}

\subsection{Formatear la tarjeta de memoria}

Tras la descarga de la imagen del sistema operativo Raspbian es necesario copiar los archivos a la tarjeta de memoria que será usada en la Raspberry. Para ello se utilizará una herramienta para facilitar el proceso, la cual realizará una copia de la imagen descargada en la tarjeta de memoria dejándola lista para ser utilizada. Para realizar dicho proceso se ha utilizado la herramienta Win32 Disk Imager \cite{disk}.

\subsection{Instalación del sistema operativo}

Con el proceso anterior realizado, se procederá a insertar la tarjeta de memoria en la Raspberry y a encenderla. De este modo comenzará el proceso de instalación del sistema operativo.

\subsection{Configuración del sistema operativo}

Cuando finalice y se dé por concluida la instalación del mismo, aparecerá una pantalla de configuración del sistema operativo. En dicha pantalla se deberán realizar ciertos cambios:

\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] Cambiar la contraseña por defecto del usuario Pi (el usuario por defecto del sistema operativo Raspbian)
	\item[$\blacksquare$] Modificar la configuración regional de Raspbian para poder usar un teclado con la configuración de idioma español.
	\item[$\blacksquare$] Modificar el nombre del Hostname para poder establecer una identidad a la Raspberry en la red.
	\item[$\blacksquare$] Activar el protocolo SSH para acceder y poder controlar la Raspberry desde otro ordenador.
\end{itemize}

Tras realizar todas las configuraciones anteriores, se guardarán los cambios y se reiniciará el sistema.

Con este proceso se dará por concluida la instalación del sistema operativo Raspbian.

\section{Configuración del SO Raspbian en la Raspberry}

\subsection{Creación de un nuevo usuario}

Cuando se realiza la instalación del sistema operativo seleccionado, el usuario por defecto es conocido por todos los usuarios con un mínimo conocimiento sobre el mismo. Esto tiene un componente peligroso ya que, mediante un ataque de fuerza bruta, si la contraseña introducida durante la configuración de la instalación del sistema operativo no es compleja sería descubierta, poniendo en jaque la seguridad del sistema.

Para solventar este problema, es necesario crear un nuevo usuario, con los mismos privilegios que el usuario por defecto.
\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo useradd -m -G adm,dialout,cdrom,sudo,audio,video,plugdev,games,users,netdev,input tfgvizzor
\end{lstlisting}

Tras ello introducimos la contraseña elegida para ese nuevo usuario.
\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo passwd tfgvizzor
\end{lstlisting}

\subsection{Modificación del autologin}

Raspbian por defecto inicia con el usuario Pi, por lo que si se quiere eliminar dicho usuario es necesario modificar esta característica antes de proceder a su borrado. Este proceso también se realiza para continuar utilizando el autologin pero con el nuevo usuario creado.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo nano /etc/systemd/system/getty.target.wants/getty@tty1.service
\end{lstlisting}

Se debe modificar la siguiente línea:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
ExecStart=-/sbin/agetty --autologin pi --noclear %I $TERM
\end{lstlisting}

Por:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
ExecStart=-/sbin/agetty --autologin tfgvizzor --noclear %I $TERM
\end{lstlisting}

Tras ello es necesario salvar el archivo y proceder al reinicio del sistema.

\subsection{Eliminación del usuario por defecto}

Para eliminar el usuario por defecto, si se han realizado los pasos anteriores correctamente, simplemente es necesario ejecutar la siguiente instrucción en la terminal.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo deluser --remove-all-files pi
\end{lstlisting}

\section{Instalar el control remoto en la Raspberry}

Para ello se deberá instalar el servicio VNC mediante:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt-get install tightvncserver
\end{lstlisting}

Y el servicio xrdp mediante:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ install xrdp
\end{lstlisting}

Con esto se podrá controlar remotamente la Raspberry desde otro ordenador.

\section{Instalar los servicios web en la Raspberry}

\subsection{Instalación de Apache y php}

Primero será necesario crear y dar permisos al grupo que utiliza el servicio apache por defecto.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo addgroup www-data
$ sudo usermod -a -G www-data www-data
\end{lstlisting}

Tras ello se procederá a instalar el servicio apache y php.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt-get install apache2 php5 libapache2-mod-php5
\end{lstlisting}
 
Reiniciaremos el servicio apache.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo /etc/init.d/apache2 restart
\end{lstlisting}

\subsection{Instalación y configuración de MySQL y PHPMyAdmin}

Primero se deberá activar la interfaz loopback para evitar futuros errores al instalar MySQL y sus funciones.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo ifup lo
\end{lstlisting}

A continuación, instalaremos los paquetes necesarios para tener MySQL y PHPMyAdmin en el sistema.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt-get install mysql-server mysql-client php5-mysql phpmyadmin
\end{lstlisting}

Tras la instalación, el sistema nos preguntará por la contraseña que queremos usar. Correctamente introducida, seguiremos con la configuración del servicio mediante la modificación del archivo.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo nano /etc/php5/apache2/php.ini
\end{lstlisting}

Al cual se le deberá añadir antes de “Dynamics Extensions”:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
extension=mysql.so
\end{lstlisting}

Se procederá a ejecutar las siguientes instrucciones.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo ln -s /etc/phpmyadmin/apache.conf /etc/apache2/conf.d/phpmyadmin.conf
$ sudo /etc/init.d/apache2 reload
\end{lstlisting}

Para finalizar se deberá introducir en el archivo:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ /etc/apache2/apache2.conf
\end{lstlisting}

La instrucción:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
Include /etc/phpmyadmin/apache.conf
\end{lstlisting}

Y se reiniciará el servicio Apache.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ /etc/init.d/apache2 restart
\end{lstlisting}

\section{Configurando la seguridad en la Raspberry}

\subsection{Firewall}

Establecer un firewall que limite el tráfico entrante y saliente de nuestro sistema será de vital importancia para restringir el uso de los puertos no utilizados y bloquear posibles ataques contra la integridad del sistema.
Para ello se creará un fichero para ser usado por el servicio iptables preinstalado en el sistema.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo nano /etc/iptables.firewall.rules
\end{lstlisting}

Este fichero contiene aquellas reglas necesarias para bloquear el tráfico no deseado.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
*filter

# Loopback (lo0) traffic and drop all traffic to 127/8 that doesn't use lo0
-A INPUT -i lo -j ACCEPT
-A INPUT -d 127.0.0.0/8 -j ACCEPT

# Accept all established inbound connections
-A INPUT -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT

# outbound traffic - you can modify this to only allow certain traffic
-A OUTPUT -j ACCEPT

#  HTTP HTTPS
-A INPUT -p tcp --dport 80 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp --dport 443 -j ACCEPT

# VNC
-A INPUT -p tcp -m state --state NEW --dport 5900 -j ACCEPT

# MYSQL
-A INPUT -p tcp -m tcp --dport 3306 -j ACCEPT

# SSH
-A INPUT -p tcp -m state --state NEW --dport 22 -j ACCEPT

#  PING
-A INPUT -p icmp --icmp-type echo-request -j ACCEPT -m comment --comment "PING"

#  DROPS
-A INPUT -j DROP
-A FORWARD -j DROP

COMMIT
\end{lstlisting}

Para activarlas se utilizará la siguiente instrucción.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo iptables-restore < /etc/iptables.firewall.rules
\end{lstlisting}

Con el fin de automatizar el proceso de activación del firewall tras cada reinicio del sistema se creará un nuevo script.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo nano /etc/network/if-pre-up.d/firewall
\end{lstlisting}

El cual contendrá:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
#!/bin/sh
/sbin/iptables-restore < /etc/iptables.firewall.rules
\end{lstlisting}

Y se le otorgarán los permisos pertinentes.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo chmod +x /etc/network/if-pre-up.d/firewall
\end{lstlisting}

\subsection{Fail2Ban}

Para instalar este servicio se introducirá en la terminal la instrucción.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt-get install fail2ban
\end{lstlisting}

Mediante la modificación del archivo siguiente se podrán establecer las políticas necesarias para evitar ataques de fuerza bruta sobre el sistema.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo nano /etc/fail2ban/jail.conf
\end{lstlisting}

\subsection{Certificados SSL y HTTPS}

Primero se instalará openSSL en el sistema.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt-get install openssl
\end{lstlisting}

Tras ello, se creará el directorio para los certificados locales.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo mkdir -p /etc/ssl/localcerts
\end{lstlisting}

Y se crearán mediante:

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo openssl req -new -x509 -days 365 -nodes -out /etc/ssl/localcerts/apache.pem -keyout /etc/ssl/localcerts/apache.key
\end{lstlisting}

Tras ello se deberá introducir la información necesaria para finalizar el proceso.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
Country Name (2 letter code) [AU]:
State or Province Name (full name) [Some-State]:
Locality Name (eg, city) []:
Organization Name (eg, company) [Internet Widgits Pty Ltd]:
Organizational Unit Name (eg, section) []:
Common Name (e.g. server FQDN or YOUR name) []:
Email Address []:
\end{lstlisting}

Se les darán los permisos necesarios a los nuevos ficheros.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo chmod 600 /etc/ssl/localcerts/apache*
\end{lstlisting}

Y se activará el servicio.

\begin{lstlisting}[style=consola, numbers=none]
$ sudo a2enmod ssl
$ sudo a2ensite default-ssl
$ sudo service apache2 restart
\end{lstlisting}
